\chapter{Wybrane aspekty implementacyjne}
\label{cha:rozdzial6}

W~ramach niniejszego rozdziału zostały omówione najistotniejsze szczegóły implementacyjne, które pozwolą uszczegółowić zasadę działania \textit{Mobile Cloud Platform}. W~opisie realizacji projektu omówiono komponenty, z~których składa się \textit{Mobile Cloud Platform}, ze zwróceniem szczególnej uwagii na zarys architektury i~zastosowane technologie. Dodatkowo w~ramach pierwszego wymagania koncepcyjnego\footnote{Wymaganie koncepcyjne nr 1 - Protokoły komunikacyjne wykorzystane w~ramach \textit{Mobile Cloud Platform} muszą być publiczne. Specyfikacja protokołów komunikacyjnych ma być przedstawiona w~sposób umożliwiający ich zastosowanie przez zewnętrzne komponenty.}, w~niniejszym rozdziale szczegółowo omówiono wykorzystywane protokoły komunikacyjne. 

\section{Implementacja komponentu Android Client}

Klient mobilny to komponent \textit{Mobile Cloud Platform} zawierający logikę odpowiedzialną za budowanie mobilnej chmury obliczeniowej oraz uruchamianie i~wykonywanie zadań obliczeniowych. W~celu przybliżenia szczegółów implementacyjnych komponentu opisane zostały wykorzystane technologie, architektura aplikacji, zasada działania komunikacji prowadzonej pomiędzy urządzeniami wraz z~logiką wspierającą dostęp do sensorów.

\subsection{Wykorzystane technologie}

\textit{Android Client}, pisany w~języku Java, wykorzystuje następujące narzędzia (pierwsze trzy zostały dołączone w~postaci archiwum języka Java~-~*.jar):

\begin{enumerate}
    \item nanohttpd-2.0.4 - samowystarczalny serwer do obsługiwania zapytań HTTP,
    \item spring-android-rest-template-1.0.0.M4 - narzędzia przeznaczone do wykonywania zapytań HTTP,
    \item gson-2.2.4 - biblioteka służąca do serializacji obiektów w notacji JSON,
    \item android.webkit.WebView - klasa należąca do SDK\footnote{SDK (skr. od ang. Software Development Kit) – zestaw narzędzi dla programistów, który jest niezbędny przy tworzeniu aplikacji korzystających z~wybranej biblioteki.} systemu operacyjnego Android. Za jej pomocą wykonywany jest kod zadania obliczeniowego napisany w~języku JavaScript.
\end{enumerate}

Narzędzia numer~1~i~2~zostały wykorzystane przez wzgląd na założenie dotyczące samowystarczalności chmury obliczeniowej budowanej przez \textit{Mobile Cloud Platform}. Każde z~urządzeń, w pewnych scenariuszach, musi mieć możliwość odebrania komunikatu od innego urządzenia.

Wybór narzędzia numer~4~jest umotywowany przez założenie o~wieloplatformowości. JavaScript jako język wykorzystywany do implementacji zadań obliczeniowych, wymaga środowiska, w~którym takie zadanie można wykonywać. Klasa android.webkit.WebView dostarcza funkcjonalności związanej z~wykonywaniem kodu JavaScript w~wydzielonej przestrzeni programistycznej.

\subsection{Architektura aplikacji}

Architektura komponentu \textit{Android Client} składa się z~trzech głównych modułów obejmujących obsługę komunikacji sieciowej, zarządzanie infrastrukturą oraz wspieranie wykonywanego zadania obliczeniowego (zob.~rysunek~\ref{fig:mobile_client_architecture}). 

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{mobile_client_architecture}
	\caption{Architektura aplikacji mobilnej, przeznaczonej na system operacyjny Android w~wersji 2.3.3~Gingerbread lub wyższej, przedstawiona w postaci diagramu klas.}
	\label{fig:mobile_client_architecture}
\end{figure}

Pierwszy z~nich, nazwany \textit{httpd}, to moduł obsługujący komunikację ze światem zewnętrznym. Serwer HTTP mapuje odbierane komunikaty na klasy implementujące logikę obsługującą dane zapytania. Każda z~klas obsługujących przeznaczone jej zapytanie wykonuje odpowiednie metody klas zawartych w~module zarządzającym infrastrukturą.

Kolejny moduł, o nazwie \textit{infrastructure}, zawiera w sobie całą logikę związaną z~zarządzaniem chmurą obliczeniową. Klasa TaskHandler zarządza wykonywanymi zadaniami obliczeniowymi, a~klasa Infrastructure obsługuje algorytmy związane z~budowaniem chmury.

Ostatni z~modułów należących do podstaw architekturalnych komponentu \textit{Android Client} to \textit{javascript}. Stanowi on jedynie fasadę pomiędzy kodem zadania w języku JavaScript, a~modułem \textit{infrastucture}.

Interfejs użytkownika, nie przedstawiony na diagramie prezentującym architekturę aplikacji \textit{Android Client} (zob.~rysunek~\ref{fig:mobile_client_architecture}), wywołuje metody enkapsulowane w~modułach \textit{infrastructure}.

\subsection{Komunikacja pomiędzy urządzeniami}

Całość komunikacji prowadzonej pomiędzy urządzeniami moblinymi została podzielona według \textit{Akcji}, których dotyczą. W~ramach dołączania urządzenia mobilnego do chmury obliczeniowej\footnote{Zob. wymagania funkcjonalne nr~1~i~7.} wydzielono trzy rodzaje prowadzonej komunikacji:

\begin{enumerate}
    \item Zlecenie dołączenia urządzenia do chmury obliczeniowej.
    \item Propagowanie informacji o~dołączeniu nowego urządzenia do chmury obliczeniowej.
    \item Propagowanie informacji o~ilości urządzeń w każdym poddrzewie (zob.~rysunek~\ref{fig:cloud_tree}).
\end{enumerate}

Rodzaje komunikacji prowadzonej w~ramach \textit{Akcji} uruchomienia zadania obliczeniowego w~chmurze mobilnej\footnote{Zob. wymagania funkcjonalne nr~3~i~8.} zostały zdefiniowane następująco:

\begin{enumerate}[resume]
    \item Zlecenie wykonania zadania obliczeniowego w~chmurze mobilnej.
    \item Propagowanie informacji o~nowym zadaniu obliczeniowym.
    \item Filtrowanie urządzeń, które wezmą udział w~nowym zadaniu obliczeniowym pod względem współrzędnych geograficznych oraz posiadania wymaganych sensorów.
    \item Propagowanie informacji zwrotnej z~adresami urządzeń, które przyjęły zadanie obliczeniowe.
    \item Propagowanie informacji o~topologii sieciowej urządzeń biorących udział w~zadaniu\footnote{Aby zadanie można było wykonać, każde z~urządzeń musi wiedzieć ile urządzeń rozwiązuje to samo zadanie w~celach prowadzenia komunikacji w~ramach danego zadania obliczeniowego.}.
\end{enumerate}

\subsection{Dostęp do sensorów}

Zadanie obliczeniowe może korzystać z~sensorów urządzenia mobilnego. Szósty rodzaj komunikacji pomiędzy urządzeniami\footnote{Rodzaj komunikacji nr 6 - Filtrowanie urządzeń, które wezmą udział w~nowym zadaniu obliczeniowym pod względem współrzędnych geograficznych oraz posiadania wymaganych sensorów.} pozwala zapewnić, że zadanie jest wykonywane na urządzeniu mobilnym, które posiada wymagane sensory. Lista sensorów, z~których zadanie obliczeniowe będzie korzystać, musi być wyspecyfikowana w~ramach komunikatu przesyłanego pomiędzy urządzeniami w~celu dołączenia urządzenia do chmury obliczeniowej\footnote{Zob. rodzaj komunikacji nr 1.}.~Na podstawie listy wymaganych sensorów urządzenie mobilne uruchamia odpowiednie moduły, które udostępniają zadaniu obliczeniowemu możliwość dokonania odczytu wartości z~sensorów. Dzięki takiej specyfikacji, poza filtrowaniem odpowiednich urządzeń, osiągnięto oszczędzanie baterii urządzenia mobilnego poprzez deaktywację niepotrzebnych sensorów na czas wykonywania zadania obliczeniowego.

Z~racji ograniczonego czasu na implementację \textit{Mobile Cloud Platform} w~ramach komponentu \textit{Android Client} dostarczono wsparcie jedynie dla sensorów światła i~przyśpieszenia. Aby zaimplementować wsparcie dla kolejnych sensorów należy zaimplementować interfejs \textit{\mbox{ISensorManager}} w~postaci klasy reprezentującej wspierany sensor (zob.~rysunek~\ref{fig:mobile_client_architecture}.). Metoda \mbox{getSensorName()} ma zwracać nazwę sensora, po której jest on identyfikowany w ramach filtrowania urządzeń. Metoda \mbox{readSensor()} jest wykonywana pośrednio z~zadania obliczeniowego i~ma zwrócić pomiary wspieranego sensora. Metody \mbox{setUp()} i~\mbox{tearDown()} mają za zadanie odpowiednio przygotować sensor do działania na czas wykonywania zadania obliczeniowego oraz jego deaktywację, gdy zadanie obliczeniowe zostało ukończone.

\subsection{Kontrola jakości}

Poprawność działania komponentu \textit{Android Client} została zapewniona poprzez zastosowanie testów integracyjnych. Sposób testowania został wybrany przez wzgląd na naturę weryfikowalności poprawności implementacji - funkcjonalność działa wtedy, gdy protokoły komunikacyjne zastosowane w~konkretnym przypadku prowadzą do oczekiwanych rezultatów. Utrzymywanie testów jednostkowych, przy charakterystyce komponentu nastawionej na współpracę wielu instacji programu, nie przynosi współmiernych korzyści w~porównaniu do nakładu pracy przeznaczonej na utrzymanie kodu testów.

Środowisko, w~którym można wykonywać testy integracyjne, wymaga co najmniej jedenastu urządzeń z~uruchomioną aplikacją \textit{Android Client}\footnote{Testy integracyjne dokonują sprawdzenia rezultatu zestawiania mobilnej chmury obliczeniowej z~jedenastu urządzeń, w~celu zapewnienia poprawnego kształtu drzewa, przyjmowanego przez chmurę obliczeniową.}. Wszystkie muszą wspierać sensor mierzący przyśpieszenie (akcelerometr), a~jedno z~nich musi wspierać sensor światła. Aby przygotować takie środowisko można wykorzystać dziesięć maszyn wirtualnych z~systemem operacyjnym Android~x86\footnote{Obrazy z~systemem Android~x86 są dostępne do pobrania pod adresem: http://virtualboxes.org/images/android-x86/.} oraz jedno urządzenie mobilne z~sensorem światła. Zarówno na maszynach wirtualnych i~urządzeniu mobilnym z~sensorem światła musi być zainstalowany system operacyjny Android w~wersji 2.3.3~Gingerbread lub wyższej.

Testy integracyjne zostały zaimplementowane w~języku Python~2.3. Można je znaleźć, dołączone razem z~dostarczanym produktem, w~folderze o nazwie: tests. Aby przeprowadzić testy integracyjne należy umieścić adresy IP wszystkich jedenastu urządzeń, wchodzących w~skład środowiska testowego, do pliku devices.config umieszczonego w folderze tools, oddzielając je znakiem nowej linii. Wykonanie testów uruchamia następująca komenda wprowadzona do wiersza poleceń:
\begin{lstlisting}
cd tests && python -m unittest discover
\end{lstlisting}

Podział obszarów testowych prezentuje się następująco:
\begin{itemize}
    \item testTaskScheduling.py - testy uruchamiania zadań na zestawionej chmurze obliczeniowej,
    \item testJsLib.py - testy wykorzystania API udostępnionego zadaniu obliczeniowemu. Dotyczą przesyłania komunikatów w~ramach wykonywanego zadania obliczeniowego oraz pobierania pomiarów z~sensorów,
    \item testFormingCloud.py - testy polegające na zestawianiu chmury obliczeniowej na wiele sposobów, poprzez wysyłanie zapytania rozpoczynającego proces dołączenia nowego urządzenia mobilnego do urządzeń mobilnych znajdująych się w~różnych częsciach struktury drzewiastej przyjmowanej przez chmurę,
    \item testAccessingEnvironmentInfo.py - testy poprawności informacji o~urządzeniach wykonujących dane zadnie z~poziomu kodu wykonywanego zadania.
\end{itemize}

\section{Implementacja komponentu Mobile Cloud Control Center}

Komponent \textit{Mobile Cloud Control Center} to serwis internetowy wspierający \textit{Akcje} aktora \textbf{Administrator chmury} oraz część \textit{Akcji} aktora \textbf{Prowadzącego badanie}. Głównym zadaniem komponentu jest umożliwienie sprawowania centralnej kontroli nad chmurami obliczeniowymi poprzez prowadzenie komunikacji sieciowej z~urządzeniami mobilnymi, które mają uruchomioną aplikację mobilną. \textit{Mobile Cloud Control Center} został zaprojektowany w~celu dostarczenia wysokiej jakości User experience\footnote{User experience, UX (ang. doświadczenie użytkownika) – całość wrażeń, jakich doświadcza użytkownik podczas korzystania z~produktu interaktywnego.} podczas parcy z~\textit{Mobile Cloud Platform}. W~celu przybliżenia szczegółów implementacyjnyh opisane zostały wykorzystane technologie oraz architektura rozwiązania z~podziałem na diagram klas serwera i~klienta. Serwer został napisany w~języku Python, a~klient, zgodnie z~kanonami tworzenia serwisów internetowych, w~języku JavaScirpt.

\subsection{Wykorzystane technologie}

Technologie wykorzystane przez \textit{Mobile Cloud Control Center} można podzielić na te, które zostały zastosowane w~implementacji serwera oraz na te, które posłużyły do implementacji klienta przeglądarkowego. Technologie wykorzystane w~ramach klienta przeglądarkowego zostały zawarte w~narzędziach przedstawionych poniżej:

\begin{enumerate}
    \item jquery w wersji 2.1.1 - wykorzystane w~celu wykonywania zapytań AJAX'owych\footnote{Zapytanie AJAX'owe - asynchroniczne zapytanie HTTP.}.
    \item bootstrap w wersji 3.1.1 - wykorzystane w~celu zastosowania techniki Responsive Web Design\footnote{Responsive Web Design – (RWD) technika projektowania strony www, tak aby jej wygląd i~układ dostosowywał się automatycznie do rozmiaru okna urządzenia, na którym jest wyświetlany.}.
    \item knockout w wersji 3.1.0 - wykorzystane w~celu zastosowania wzorca MVVM\footnote{MVVM - wzorzec architekturalny oddzielający prezentację od danych, które są prezentowane.}.
    \item underscore w wersji 1.6.0 - wykorzystane w~celu uproszczonego zapisu operacji na kolekcjach.
\end{enumerate}

Technika Responsive Web Design została zastosowana ze względu na naturę pracy z chmurami mobilnymi. \textbf{Administrator chmury} może mieć do dyspozycji monitor z wysoką rozdzielczością lub wiele urządzeń mobilnych z małymi ekranami. \textit{Mobile Cloud Control Center} został stworzony z myślą o automatycznym dostosowaniu do obu sposobów wyświetlania.

Technologie wykorzystane w ramach serwera zostały zawarte w~narzędziach wylistowanych poniżej:

\begin{enumerate}
    \item Flask w wersji 0.10.1 - framework mapujący zapytania HTTP na funkcje zapisane w~języku Python.
    \item gunicorn w wersji 18.0 - serwer HTTP, wykorzystany w~celu wsparcia działania aplikacji serwera.
    \item netaddr w wersji 0.7.12 - zestaw narzędzi sieciowych, wykorzystanych w~celu przeprowadzania operacji wykrywania urządzeń w~wybranej podsieci.
\end{enumerate}

Wykorzystanie narzędzia nr~3~jest umotywowane przez wymaganie funkcjonalne nr~1:~\textit{Wykrycie urządzeń gotowych do prowadzenia obliczeń w~sieci lokalnej}. Posłużyło ono do uzyskania listy potencjalnych adresów IP w~ramach danego adresu podsieci.

\subsection{Architektura rozwiązania} 

\begin{figure}[!h]
	\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{mobile_cloud_control_center_server_architecture}
	\caption{Architektura serwera do komponentu \textit{Mobile Cloud Control Center} przedstawiona w~postaci diagramu klas.}
	\label{fig:mobile_cloud_control_center_server_architecture}
\end{figure}

Architektura \textit{Mobile Cloud Control Center} została przedstawiona z~podziałem na serwer i~klienta. Serwer jest stosunkowo prosty i~składa się jedynie z~trzech modułów, o~nazwach: \textit{Server}, \textit{Models} i~\textit{Controller} (zob.~rysunek~\ref{fig:mobile_cloud_control_center_server_architecture}). W~module \textit{Server} następuje obsługa zapytań HTTP tworzonych przez klienta przeglądarkowego. Każde zapytanie jest obłsugiwane za pomocą logiki prowadzącej interakcje z~urządzeniami mobilnymi (logika interakcji jest zawarta w module \textit{Controller}). Modele danych wykorzystanych w~ramach \textit{Mobile Cloud Control Center} są obsługiwane przez moduł~o nazwie \textit{Models} i~zostały zdefiniowane następująco:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Device} - model urządzenia mobilnego, zawiera informację o~jego adresie IP, bieżącym stanie, chmurze, do której jest połączony oraz nazwie kodowej urządzenia mobilnego (np.~\mbox{HTC~Desire~X}).
    \item \textbf{Cloud} - model chmury obliczeniowej, zawiera informacje o~wszystkich urządzeniach wchodzących w~jej skład. Model \textbf{Cloud} jest identyfikowany po nazwie chmury, która musi być unikalna.
    \item \textbf{Task} - kod zadania obliczeniowego, identyfikowany po nazwie pliku z~rozszerzeniem~*.js.
    \item \textbf{TaskExecution} - model zlecenia wykonania zadania obliczeniowego, zawiera: informacje o~ID zadania, nazwę chmury na której zadanie jest wykonywane, kod źródłowy zadania obliczeniowego oraz, od momentu ukończenia zadania, wynik zadania obliczeniowego.
\end{itemize}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{mobile_cloud_control_center_browser_architecture}
	\caption{Architektura klienta przeglądarkowego do komponentu \textit{Mobile Cloud Control Center} przedstawiona w~postaci diagramu klas.}
	\label{fig:mobile_cloud_control_center_browser_architecture}
\end{figure}

Klient przeglądarkowy współdzieli specyfikację modelu danych z~serwerem w~celu ułatwienia implementacji obsługiwania zapytań HTTP prowadzonych w~ramach komunikacji pomiędzy tymi dwoma elementami \textit{Mobile Cloud Control Center}. Architektura klienta mobilnego jest oparta o~wspomniane wcześniej modele danych poprzed wyspecyfikowanie modułów, które na nich operują (zob.~rysunek~\ref{fig:mobile_cloud_control_center_browser_architecture}). Najważniejsze moduły operujące na danych wraz z~opisem ich odpowiedzialności wyszczególniono poniżej:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Task Manager} - obsługuje: wyświetlanie dostępnych zadań obliczeniowych; wysyłanie treści kodu źródłowego nowego zadania na serwer; pobieranie treści istniejących zadań obliczeniowych na maszynę kliencką; uruchomienie zadania na wybranej chmurze mobilnej.
    \item \textbf{Task Executions Manager} - obsługuje: wyświetlanie historii zadań obliczeniowych z~podziałem na chmury mobilne; usunięcie wpisu we wspomnianej wcześniej historii.
    \item \textbf{Devices Manager} - obsługuje: dołączanie urządzenia do wybranej chmury mobilnej; dodanie urządzenia do listy znanych urządzeń; usunięcie urządzenia z~listy znanych urządzeń; funkcjonalność związaną z~wykrywaniem urządzeń w~podanej sieci lokalnej.
    \item \textbf{Clouds Manager} - obsługuje: stworzenie nowej chmury obliczeniowej; wyświetlanie urządzeń wchodzących w~skład wskazanej chmury obliczeniowej; wyświetlanie bieżącej struktury obranej przez wybraną chmurę obliczeniową; wyświetlanie zadań wykonanych na wskazanej chmurze obliczeniowej.
\end{itemize}

\section{Specyfikacja protokołów komunikacyjnych}

Protokoły komunikacyjne wyspecyfikowane w~ramach \textit{Mobile Cloud Platform} można podzielić na wewnętrzne i~zewnętrzne. Wewnętrze w~rozumieniu wykorzystywania tylko i~wyłącznie w~ramach prowadzonej komunikacji pomiędzy urządzeniami mobilnymi. Zewnętrzne protokoły komunikacyjne to takie, które są wykorzystywane przez komponent \textit{Mobile Cloud Control Center} do zdalnego sterowania chmurami obliczeniowymi.

\subsection{Protokoły wewnętrzne}

Niniejszy podrozdział został stworzony w~celu dostarczenia pełnej specyfikacji wewnętrznych protokołów komunikacyjnych. Aby specyfikacja protokołów wewnętrznych została dobrze zrozumiana przez czytelnika, wyspecyfikowano ją poprzez nawiązanie do \textit{Akcji}, które są przez nie realizowane. API~REST'owe udostępniane przez aplikację mobilną, adresowane w~niniejszej specyfikacji, zostało dostarczone za pośrednictwem dodatku~A,~który znajduje się na końcu niniejszej pracy.

Pierwszą \textit{Akcją}, w~ramach dołączania urządzenia mobilnego do chmury obliczeniowej, jest \textit{zlecenie dołączenia urzadzenia do chmury obliczeniowej}. Urządzenie, które ma zostać włączone do chmury mobilnej wysyła zapytanie HTTP z komunikatem nazywanym dalej \textit{ConnectDeviceRequest} do dowolnego urządzenia wchodzącego w~skład chmury obliczeniowej, do której nowe urządzenie chce dołączyć (zob.~rysunek~\ref{fig:connectdevicerequest}). Komunikat o~nazwie \textit{\mbox{ConnectDeviceRequest}} ma się składać m.in. z adresu IP urządzenia, które zostaje dołączone do chmury mobilnej.

\begin{figure}[!h]
	\centering
		\includegraphics[width=11cm]{connectdevicerequest}
	\caption{Urządzenie zewnętrzne wysyła komunikat o~nazwie \textit{\mbox{ConnectDeviceReuqest}} do dowolnego urządzenia wchodzącego w~skład chmury obliczeniowej.}
	\label{fig:connectdevicerequest}
\end{figure}

W~kolejnym kroku urządzenie, które otrzymało komunikat \textit{\mbox{ConnectDeviceRequest}} propaguje go do korzenia całej chmury mobilnej w~ramach \textit{Akcji}: \textit{Propagowanie informacji o~dołączeniu nowego urządzenia do chmury mobilnej}. Korzeń chmury obliczeniowej, na podstawie informacji o~całkowitej ilości urządzeń osiągalnych za pośrednictwem każdego z~jego urządzeń-dzieci, propaguje ten sam komunikat do poddrzewa, które w~danym momencie składa się z~najmniejszej ilości urządzeń mobilnych. Na zakończenie \textit{Akcji} urządzenie, które staje się bezpośrednim korzeniem dołączanego urządzenia mobilnego, wysyła do nowego urządzenia komunikat o~nazwie \textit{\mbox{SaveDeviceConnectionRequest}} (zob.~rysunek~\ref{fig:savedeviceconnectionrequest}). W~ramach wysyłanego komunikatu zostaje przesłana informacja m.in.~o~adresie IP bezpośredniego korzenia dla nowo dołączonego urządzenia mobilnego.

\begin{figure}[!h]
	\centering
		\includegraphics[width=14cm]{savedeviceconnectionrequest}
	\caption{Komunikat o nazwie \textit{\mbox{ConnectDeviceReuqest}} jest propagowany do urządzenia, które ma dołączyć nowe urządzenie mobilne do chmury obliczeniowej.}
	\label{fig:savedeviceconnectionrequest}
\end{figure}

Ostatnia \textit{Akcja}, nazwana \textit{Propagowanie informacji o~ilości urządzeń w~każdym poddrzewie} polega na propagowaniu komunikatu o~nazwie \textit{\mbox{UpdateChildrenCountRequest}} od nowo dołączonego urządzenia do korzenia całej mobilnej chmury obliczeniowej (zob.~rysunek~\ref{fig:updatechildrencountrequest}). Z~każdym przesłaniem komunikatu w~górę drzewa zawiera on sumaryczną liczbę urządzeń zawartych w~poddrzewie na danym poziomie. Dzięki tej informacji, każdy węzeł drzewa, za pomocą którego opisana jest chmura obliczeniowa, zawsze ma odpowiednią informację o~poddrzewie, do którego należy oddelegować zlecenie dołączenia nowego urządzenia do chmury.

\begin{figure}[!h]
	\centering
		\includegraphics[width=14cm]{updatechildrencountrequest}
	\caption{Ilość urządzeń w danym poddrzewie jest propagowana do korzenia chmury obliczeniowej za pomocą komunikatu o~nazwie \textit{\mbox{UpdateChildrenCountRequest}}.}
	\label{fig:updatechildrencountrequest}
\end{figure}

W~ramach uruchamiania nowego zadania obliczeniowego na w pełni zestawionej chmurze obliczeniowej, następuje \textit{Zlecenie wykonania zadania obliczeniowego na chmurze mobilnej}. Może ono zostać wysłane poprzez jedno z~urządzeń wchodzących w~skład mobilnej chmury obliczeniowej, lub przez \textit{Mobile Cloud Control Center}. Komunikat, wysyłany w tym scenariuszu, został nazwany \textit{\mbox{StartTaskExecutionRequest}}. Zawiera on informację o~kodzie wykonywanego zadania, wymogach geolokacyjnych oraz liście sensorów, które są wymagane do przeprowadzenia zadania obliczeniowego. Przy odbiorze tego komunikatu urządzenie mobilne nadaje unikalny numer nowemu zadaniu w~postaci \mbox{UUID}\footnote{UUID (skr.~od ang.~\mbox{Universally Unique Identifier}) - standard identyfikatora używany przy konstruowaniu oprogramowania, ustandaryzowany przez Open Software Foundation (OSF).} i~w~ramach odbioru komunikatu o~nazwie \textit{\mbox{StartTaskExecutionRequest}} odsyła komunikat \textit{\mbox{TaskExecutionScheduledResponse}} ze wspomnianym wcześniej unikalnym identyfikatorem nowego zadania\footnote{Ponieważ protkoły komunikacyjne są nabudowane nad aplikacyjnym protokołem HTTP (który jest synchroniczny) istnieje możliwość bezpośredniej odpowiedzi na każdy komunikat. W danym przypadku \textit{\mbox{TaskExecutionScheduledResponse}} zostaje odsyłany w~ramach tego samego zapytania HTTP, które jest nośnikiem komunikatu \textit{\mbox{StartTaskExecutionRequest}}.} (zob.~rysunek~\ref{fig:starttaskexecutionrequest}).

\begin{figure}[!h]
	\centering
		\includegraphics[width=12cm]{starttaskexecutionrequest}
	\caption{Wstępna komunikacja inicjalizująca uruchomienie zadania obliczeniowego na chmurze mobilnej.}
	\label{fig:starttaskexecutionrequest}
\end{figure}

Następnie urządzenie, które otrzymało komunikat \textit{\mbox{StartTaskExecutionRequest}} rozpoczyna \textit{Propagowanie informacji o~nowym zadaniu obliczeniowym} do wszystkich sąsiadów w postaci komunikatu \textit{\mbox{ScheduleTaskExecutionRequest}}. Komunikat ten jest rozsyłany po całej chmurze obliczeniowej (zob.~rysunek.~\ref{fig:scheduletaskexecutionrequest}). Podczas propagowania informacji każde z~urządzeń decyduje, czy będzie brało udział w~zadaniu obliczeniowym na podstawie filtrów zamieszczonych w komunikacie.

\begin{figure}[!h]
	\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{scheduletaskexecutionrequest}
	\caption{Propagowanie informacji o~nowym zadaniu obliczeniowym po całej chmurze mobilnej w~postaci komunikatu \textit{\mbox{ScheduleTaskExecutionRequest}}.}
	\label{fig:scheduletaskexecutionrequest}
\end{figure}

Każde z~urządzeń, które nie może dalej propagować \textit{\mbox{ScheduleTaskExecutionRequest}} (jest liściem który nie zapoczątkował propagowania informacji o~nowym zadaniu obliczeniowym) odsyła komunikat \textit{\mbox{RemoteTaskReadyRequest}} bezpośrednio do urządzenia, od którego dostało komunikat \textit{ScheduleTaskExecutionRequest}. Ta część komunikacji dotyczy \textit{Propagowania informacji zwrotnej z~adresami urządzeń, które przyjęły zadanie obliczeniowe}. W~komunikacie \textit{\mbox{RemoteTaskReadyRequest}}, w~miarę postępowania procesu propagowania komunikatu zwrotnego po drzewie chmury mobilnej, następuje agregacja adresów IP urządzeń, które zdecydowały się wziąć udział w~zadaniu obliczeniowym (zob.~rysunek~\ref{fig:remotetaskreadyrequest}).

\begin{figure}[!h]
	\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{remotetaskreadyrequest}
	\caption{Propagowanie informacji o urządzeniach, które wezmą udział w nowym zadaniu obliczeniowym, po całej chmurze mobilnej, w~postaci komunikatu \textit{\mbox{RemoteTaskReadyRequest}}.}
	\label{fig:remotetaskreadyrequest}
\end{figure}

Ostatnim procesem komunikacyjnych, wchodzącym w~skład uruchamiania nowego zadania obliczeniowego na chmurze mobilnej, jest \textit{Propagowanie informacji o~topologii sieciowej urządzeń biorących udział w~zadaniu}. Polega on na utworzeniu tymczasowej topologii, w~postaci drzewa binarnego, ze wszystkich urządzeń wchodzących w~skład nowego zadania obliczeniowego. W~ramach tego procesu komunikacyjnego urządzenia propagują komunikat nazwany \textit{\mbox{StartTaskRequest}} po wspomnianej wcześniej tymczasowej topologii. W~ramach komunikatu \textit{\mbox{StartTaskRequest}} rozsyłana jest informacja, w~postaci uporządkowanej kolekcji, o~adresach IP wszystkich urządzeń mobilnych biorących udział w~zadaniu (zob.~rysunek~\ref{fig:starttaskrequest}).

\begin{figure}[!h]
	\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{starttaskrequest}
	\caption{Propagowanie komunikatu \textit{\mbox{StartTaskRequest}} za pomocą tymczasowej topologii w~postaci drzewa binarnego. Szara linia przerywana odwzorouje hierarchiczną strukture chmury obliczeniowej przedstawianą na pozostałych rysunkach wykorzystanych w~ramach specyfikacji protokołów wewnętrznych.}
	\label{fig:starttaskrequest}
\end{figure}

Po odebraniu komunikatu \textit{\mbox{StartTaskRequest}} każde z~urządzeń posiada pełną informację o~środowisku w~jakim uruchomione jest nowe zadanie obliczeniowe i~może przystąpić do jego wykonania.

\subsection{Protokoły zewnętrzne}

Protokoły zewnętrzne są związane z~wymaganiem koncepcyjnym nr~2~dotyczącym umożliwienia zdalnej kontroli nad urządzeniami moblinymi wspierającymi działanie \textit{Mobile Cloud Platform}. Każdy z~nich opiera się o~zapytania HTTP obsługiwane przez urządzenia mobilne. Żaden protokół zewnętrzny nie wymaga wspierania obsługiwania zapytań HTTP kierowanych od urządzeń do zewnętrznych komponentów. Szczegóły API~REST'owego wystawianego przez urządzenia mobilne w~ramach umożliwienia zdalnej kontroli zostały wyspecyfikowane w dodatku~A.
